{
    "questions": [
       
        {
            "questionText": "‘বাঙালির বাংলা’ প্রবন্ধে আজানের সাথে শঙ্খ ঘণ্টার ধ্বনির উল্লেখ করার প্রকাশ পেয়েছে-",
            "options": [
                "ধর্মীয় মূল্যবোধ",
                "সামাজিকতা",
                "সাম্যবাদ",
                "অসাম্প্রদায়িকতা"
            ],
            "correctOption": "অসাম্প্রদায়িকতা"
        },
         {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলামের ‘বিদ্রোহী কবিতা প্রথম কোন পত্রিকায় প্রকাশিত হয়?",
            "options": [
                "নবযুগ",
                "লাঙল",
                "ধূমকেতু",
                "বিজলী"
            ],
            "correctOption": "বিজলী"
        },
        {
            "questionText": "বাঙালি আজন্ম কেমন?",
            "options": [
                "দিব্যশক্তি সম্পন্ন",
                "ক্ষাত্রশক্তি সম্পন্ন",
                "ঐশীশক্তি সম্পন্ন",
                "ব্রহ্মশক্তি সম্পন্ন"
            ],
            "correctOption": "দিব্যশক্তি সম্পন্ন"
        },
        {
            "questionText": "বর্তমান যুগের ধর্ম কী?",
            "options": [
                "ভেদাভেদ",
                "সাম্য",
                "বেদনা",
                "পীড়ন"
            ],
            "correctOption": "পীড়ন"
        },
        {
            "questionText": "জড়তা কোন গন্তব্য পথে মানুষকে পরিচালিত করে?",
            "options": [
                "বন্ধুর",
                "কণ্টকময়",
                "মৃত্যুময়",
                "জটিল"
            ],
            "correctOption": "মৃত্যুময়"
        },
        {
            "questionText": "‘ক্লৈব্য’ শব্দের অর্থ কী?",
            "options": [
                "মূর্খতা",
                "শ্রমবিমুখতা",
                "হতাশা",
                "কাপুরুষতা"
            ],
            "correctOption": "কাপুরুষতা"
        },
        {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলামের চক্রবাক কী ধরনের গ্রন্থ?",
            "options": [
                "কাব্যগ্রন্থ",
                "উপন্যাস",
                "গল্পগ্রন্থ",
                "নাট্যগ্রন্থ"
            ],
            "correctOption": "কাব্যগ্রন্থ"
        },
        {
            "questionText": "বিধাতা প্রাণ দিয়েছেন কেন?",
            "options": [
                "ম্রিয়মাণ থাকার জন্য",
                "প্রাণহীন থাকার জন্য",
                "হতাশাগ্রস্ত থাকার জন্য",
                "উজ্জ্বল থাকার জন্য"
            ],
            "correctOption": "উজ্জ্বল থাকার জন্য"
        },
        {
            "questionText": "জড়তা মানবকে কেন মৃত্যুর পথে নিয়ে যায়?",
            "options": [
                "ভবিষ্যৎ না ভাবায়",
                "কর্মহীনতার জন্যে",
                "কুশিক্ষা পাওয়ায়",
                "অবিদ্যার কারণে"
            ],
            "correctOption": "অবিদ্যার কারণে"
        },
        {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলামের মতে, প্রত্যেক মানুষই কয়টি গুণে গুণান্বিত?",
            "options": [
                "দুইটি",
                "তিনটি",
                "চারটি",
                "পাঁচটি"
            ],
            "correctOption": "তিনটি"
        }
    ]
}
